{
    "question_groups": [
        {
            "ids": [
                50,
                51
            ],
            "prefix": "東南亞自古深受中國和印度兩大文明古國的影響，近世復受歐西國家的殖民，居民和文化呈現過渡性和多樣性。同時，本區除帶有濃厚的殖民地式經濟色彩外，農業亦呈多樣性。試問："
        },
        {
            "ids": [
                52,
                53,
                54
            ],
            "prefix": "台灣係位於歐亞板塊與太平洋板塊之間的島嶼，其地形充分表現出新褶曲帶上的特徵。河川短淺，頗富水力；但各河川的流量變化，卻因降雨的季節分配而有不同，部分地區的灌溉水源亦深受影響。試問："
        },
        {
            "ids": [
                55,
                56
            ],
            "prefix": "就大陸地區而言，鐵路從東部沿海伸向西北和西南各地。除東北鐵路自成系統外，主要幹線形成了「四縱五橫」的鐵路網骨架。試問："
        },
        {
            "ids": [
                57,
                58,
                59
            ],
            "prefix": "南陽盆地是介於伏牛山、秦嶺、鄂西山地和桐柏、大洪等山之間的地塹盆地，氣候與農業均具有濃厚的過渡性色彩。試問："
        },
        {
            "ids": [
                60,
                61,
                62
            ],
            "prefix": "\\image{7}是某種海岸地形圖。試問："
        },
        {
            "ids": [
                63,
                64,
                65
            ],
            "prefix": "\\image{8}中，甲～辛八個地點分別位於不同的氣候類型區內。試問："
        }
    ],
    "questions": [
        {
            "id": 1,
            "question": "孫中山先生認為造成中國人像一盤散沙，民族不夠團結的主因為何",
            "A": "任外族帝制專斷的統治下，人民喪失了關心公共事務的能力",
            "B": "異族的征服者過於強大，中國人團結也沒用",
            "C": "中國入的家族觀念過於發達",
            "D": "過早提倡天下一家的世界主義",
            "answer": "A",
            "type": "single",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 2,
            "question": "時下各國普遍流行將國營事業開放民間經營，試問這種決策的主要著眼點為何？",
            "A": "實現社會公平",
            "B": "增進社會福利",
            "C": "提高經營效率",
            "D": "揚棄共產主義",
            "answer": "C",
            "type": "single",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 3,
            "question": "下列那一項敘述最能說明三民主義是「國家發展」的指導綱領？",
            "A": "以打不平的精砷，將民族革命、政冶革命興社會革命，畢其功於一役",
            "B": "聯合世界上以獨立國家待我之民族，共同奮鬥",
            "C": "主張促進中國之國家地位平等、政冶地位平等以及經濟地位平等",
            "D": "主張依軍政、訓政、憲改三個時期來推行建設",
            "answer": "D",
            "type": "single",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 4,
            "question": "「濟弱扶傾」的精神是孫中山先生民族主義的一項持色，因為三民主義的民族主義強調民族平等輿濟弱扶傾，所以中國一旦強盛之後，不會步上帝國主義侵略之路。下列敘述，何者符合此一意義？",
            "A": "民族主義好比彩票，世界主義有如竹槓，只要鞏固了民族主義，就可以拋棄世界主義，如同有了新財源就可以不要舊生計",
            "B": "歷史上中國的四鄰多半前來中國進貢，即使民國成立，仍有尼泊爾的廓爾喀族前來納貢，這就是民族平等與濟弱扶傾的表現",
            "C": "不主動挑起戰爭，也不畏懼強權的侵凌，譴責侵略者的暴力，但不與其一般民眾為敵以避免傷及無辜",
            "D": "為了改善中國境內少數民族的社會經濟地位，加強以漢族為中心的同化，並推廣漢人的生產方式，乃是濟弱扶傾的具體實踐",
            "answer": "C",
            "type": "single",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 5,
            "question": "下列是有關我們國家當前處境的敘述：\n(甲)\t分離意識是影響國家團結的唯一危機\n(乙)\t中共一面高唱「和平統一」，卻不放棄「武力犯台」\n(丙)\t中共主張的「和平統一」就是「一國兩府」，貶抑我為地方放府\n(丁)\t中共的「和戰並用」策略，就是「以戰迫和」，兼併台灣\n試問那些是正確的？",
            "A": "甲丙",
            "B": "甲丁",
            "C": "乙丙",
            "D": "乙丁",
            "answer": "D",
            "type": "single",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 6,
            "question": "下列是有關西方近代民權運動障礙與逆流的敘述：\n(甲)\t俾斯麥實行民族社會主義以保護勞工，延緩了民權革命運動之發主\n(乙)\t近代威脅民主政治的大逆流是法西斯與納粹的專權統治\n(丙)\t極權玫治最大的罪惡就是運用新的控制技術來愚民\n(丁)\t本世紀初的俄國革命推翻沙皇之後，造成暴民政治與皇室復辟的惡性循環\n試問那些是正確的？",
            "A": "甲乙",
            "B": "甲丁",
            "C": "乙丙",
            "D": "丙丁",
            "answer": "C",
            "type": "single",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 7,
            "question": "下列是有關民族主義基本主張敘述：\n(甲)\t剷除分裂割據與加強各族團結是內求統一之道\n(乙)\t濟弱扶傾與世界大同是我國民族自救的目標\n(丙)\t當前民族自救的中心任務就是以武力統一中國\n(丁)\t外求獨立，其意義就是求中國之自由平等\n試問那些是正確的？",
            "A": "甲乙",
            "B": "甲丁",
            "C": "乙丙",
            "D": "丙丁",
            "answer": "B",
            "type": "single",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 8,
            "question": "下列是有關中華民國憲法增修部分的敘述：\n(甲)\t民國八十一年，第二階段實質修憲，以不變動憲法本文和五權分立的精神為原則\n(乙)\t第二階段修憲，主要調整的部分包括中央政府體制、地方制度和基本國策\n(丙)\t依憲法增修條文規定，監察委員自第二屆起由總統提名，經國民大會同意任命，仍為中央民意代表\n(丁)\t依憲法增修條文規定，總統、副總統自民國八十四年起由自由地區全體人民選舉之\n試問那些是正確的？",
            "A": "甲乙",
            "B": "甲丁",
            "C": "乙丙",
            "D": "丙丁",
            "answer": "A",
            "type": "single",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 9,
            "question": "甲國古代有一部關於農業、手工業生產技術和操作方法的書，附有繪圖，宛如科技百科全書。此書的書名是什麼？",
            "A": "夢溪筆談",
            "B": "本草綱目",
            "C": "天工開物",
            "D": "農政全書",
            "answer": "C",
            "type": "single",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 10,
            "question": "一九二九年，有人領導「平教總會」，在河北定縣實驗改造鄉村。這項創舉具有多種特質，即：革命的，教育的、科學的、民主的和佈道的。比人應是指誰？",
            "A": "晏陽初",
            "B": "蔡元培",
            "C": "陳獨秀",
            "D": "胡適",
            "answer": "A",
            "type": "single",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 11,
            "question": "「刀過處頭落，一腔熱血休落在地下，都飛在白練上者。若委實冤枉，如今是三伏天道，下尺瑞雪，遮了竇娥尸苜。著這楚州亢旱三年。」這種文學的表達形式，在何時最盛行？",
            "A": "魏晉",
            "B": "唐",
            "C": "宋",
            "D": "元",
            "answer": "D",
            "type": "single",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 12,
            "question": "二十世紀初，有人到湖北、湖南地區旅行，正巧遇到重大政治事件發生，武昌城門上的龍旗被拉下，換上義旗。假設他以隨身攜帶的電影攝影器材錄裂了當時的情形，他所拍攝的紀錄片應與那一事件有關？",
            "A": "華興會成立",
            "B": "辛亥革命爆發",
            "C": "粵漢鐵路保路風潮高漲",
            "D": "清帝遜位，孫中山當選臨時大總統",
            "answer": "B",
            "type": "single",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 13,
            "question": "「五陵年少金市東，銀鞍白馬度春風，落花踏盡遊何處，笑入胡姬酒肆中。」這是描寫耶一時代的社會風氣？",
            "A": "漢",
            "B": "唐",
            "C": "宋",
            "D": "清",
            "answer": "B",
            "type": "single",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 14,
            "question": "關於「湯武革命」這個歷史名詞，下列的解釋，何者較符合傳統的含義？",
            "A": "革命指一個大的變動，表示在夏商及商周之際都出現了大變動",
            "B": "革命指武力推翻前一朝代，表示夏商及商周之際都經過慘烈的戰爭",
            "C": "革命指讓天下於有德者，表示夏商及商周之際的王朝轉變並無變動或戰爭",
            "D": "革命指改易天命，表示夏商及商周之際的變易是順乎天命、應於民心的事",
            "answer": "D",
            "type": "single",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 15,
            "question": "唐人懷古詩有云：「王濬樓船下益川，金陵王氣黠然收，千尋鐵鎖沉江底，一片降旛出石頭。」詩中追懷的古事是什麼？",
            "A": "劉備為關羽報仇，出兵伐吳",
            "B": "晉武帝平吳",
            "C": "苻堅率兵南下，敗於淝水",
            "D": "隋文帝平陳",
            "answer": "B",
            "type": "single",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 16,
            "question": "宋代是一個社會經濟向前發展的階段，明代中期以至清初，也是社會經濟向前發展的階段，但兩個階段之間似乎並不相連，其主要原因是什麼？",
            "A": "受到戰爭破壞與元朝統治的影響",
            "B": "受到理學思想與科舉制度的影響",
            "C": "欠缺傑出的政治家、思想家與科學家",
            "D": "欠缺外來文化，特別是西方文化的刺激",
            "answer": "A",
            "type": "single",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 17,
            "question": "一九六Ｏ年，有位八十歲的老人追述他在十多歲時山東家鄉的情形：「大刀會曾在火神廟唱戲，蓋了許多神柵，兩旁排的大刀，插的是紅纓槍，可真威武。神柵兩旁寫了一副對聯，口氣可真大，上面寫的是：『一口寶劍震乾坤，替天行道安天下』」。試問這些大刀會的成員和下列那一團體組織有關？",
            "A": "與三合會、哥老會一樣，都是洪門的別名分支",
            "B": "與太平軍合流的捻匪",
            "C": "是義和團的前身，習拳弄棒，宣稱殺洋滅教",
            "D": "是籌安會的主要成員，鼓吹袁世凱進行帝制",
            "answer": "C",
            "type": "single",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 18,
            "question": "「廢兩改元」是將銀兩廢除，交易改用新鑄銀元計算，又統一幣制，並統一貨幣。外匯買賣不受限制，打破外國銀行的獨占。這些財政上的改革對農工生產以及商業發展，影響極大。試問這些改革是在那一時期實施的？",
            "A": "民國初年",
            "B": "北伐以後，抗戰之前",
            "C": "抗戰勝利之後，大陸淪陷之前",
            "D": "政府遷台之後",
            "answer": "B",
            "type": "single",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 19,
            "question": "一八一五年的維也納會議和四國同盟，以及二十世紀的國際聯盟和聯合國，就成立的動機而言，它們之間有何共同之處？",
            "A": "以會議制度，協商共同利益，維護和平",
            "B": "提倡平等的民族主義",
            "C": "領導裁軍運動，避免國際戰爭",
            "D": "建立自由民主的世界",
            "answer": "A",
            "type": "single",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 20,
            "question": "近代中國對外國政府所擬照會中，曾出現「貴國王存心仁厚，自不肯以己所不欲者施之於人」、「以害人之物，恣無厭之求」、「貴國王政令嚴明，祇因商船眾多，前此或未加察」等語，此一照會應屬：",
            "A": "林則徐給英國女王",
            "B": "恭親王給法國國王",
            "C": "李鴻章給俄國沙皇",
            "D": "袁世凱給日本天皇",
            "answer": "A",
            "type": "single",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 21,
            "question": "自從一八Ｏ五年英國艦隊擊敗拿破崙的海軍以後，英國一直是海上強權，並且擁有最多的殖民地。試問到了什麼時候，英國倍感壓力，覺得海權和殖民地已受威脅，因而在外交積極尋求結盟國家？",
            "A": "德國威廉二世高唱「世界政策」和「大海軍主義」時",
            "B": "法國拿破崙三世參與克里米亞戰爭時",
            "C": "義大利統一後，積極侵略北非及東非時",
            "D": "一八七Ｏ年代，俄國高唱「大斯拉夫主義」，勢力伸展至地中海時",
            "answer": "A",
            "type": "single",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 22,
            "question": "法國大革命前夕所召開的三級會議(Estates-General)，依其出席代表的成員、權利、功能來比較，類似下列那種組織？",
            "A": "北美十三州於一七七四年召開第一次大陸會議",
            "B": "十八世紀中葉英國的國會(Parliament)",
            "C": "克倫威爾所採行的共和政體",
            "D": "十九世紀初，日耳曼邦聯所設立的公會(Diet)",
            "answer": "B",
            "type": "single",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 23,
            "question": "從歷史背景來判斷，今日到中美州旅行，與當地居民溝通，以那種語言最方便？",
            "A": "英語",
            "B": "法語",
            "C": "西班牙語",
            "D": "葡萄牙語",
            "answer": "C",
            "type": "single",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 24,
            "question": "「知有兵事而不知有民政，知有外交而不知有內冶，知有朝廷而不知有國家，知有洋務而不知有國務。」這是對於我國近現代歷史中那一運動的批評？",
            "A": "清代同光時期的自強運動",
            "B": "清代光緒末年的維新運動",
            "C": "清末民初的革命運動",
            "D": "抗戰前夕的新生活運動",
            "answer": "A",
            "type": "single",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 25,
            "question": "土壤的分布與氣候有密切的關係，灰化土的分布區所反映的氣候環境是：",
            "A": "熱乾",
            "B": "冷乾",
            "C": "熱濕",
            "D": "冷濕",
            "answer": "D",
            "type": "single",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 26,
            "question": "我國年雨量750公釐等雨線，在農業地理上最大的意義是：",
            "A": "水稻和雜糧作物的主要分界",
            "B": "二穫區和三穫區的主要分界",
            "C": "耕種和畜牧的主要分界",
            "D": "冬麥小米區和冬麥高梁區的主要分界",
            "answer": "A",
            "type": "single",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 27,
            "question": "上海港和天津港分別是我國中部地方和北部地方的最大商港，但都有其缺點，此二港的共同缺點是什麼？",
            "A": "冬季港面結冰",
            "B": "航道淤沙嚴重",
            "C": "港區潮差甚大",
            "D": "內陸運輸不便",
            "answer": "B",
            "type": "single",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 28,
            "question": "「土壤肥沃，河道紛歧，灌溉便利，稻米年可二穫，甘蔗與蠶絲為兩大經濟作物。」以上描述的景觀是那一個地區的特色？",
            "A": "成都平原",
            "B": "長江三角洲",
            "C": "珠江三角洲",
            "D": "嘉南平原",
            "answer": "C",
            "type": "single",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 29,
            "question": "「兩湖盆地是長江流域的心臟要地」，下列那一項地理事實，最足以支持此一論點？",
            "A": "群山環繞於外，河川暢流於內",
            "B": "江漢和洞庭兩平原為我國的重要農業區",
            "C": "鐵路縱貫南北，長江航道溝通東西",
            "D": "冬溫較同緯度的長江下游地區溫暖",
            "answer": "C",
            "type": "single",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 30,
            "question": "西亞東起阿富汗，西達地中海，政治上分立為十六個國家。把這些國家合併為一個地理區的最主要理由是什麼？",
            "A": "氣候乾燥單調",
            "B": "高原地形遍布",
            "C": "宗教信仰相同",
            "D": "種族單純一致",
            "answer": "A",
            "type": "single",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 31,
            "question": "荷蘭的農地面積有85萬公頃，牧地卻有120萬公頃，形成此種土地利用方式的主要原因是：",
            "A": "氣候涼溼",
            "B": "勞力不足",
            "C": "排水不良",
            "D": "土壤鹽分高",
            "answer": "D",
            "type": "single",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 32,
            "question": "歐洲各地區中，在地形、氣候、海洋和港灣四方面皆最具優越性的是：",
            "A": "東歐",
            "B": "西歐",
            "C": "南歐",
            "D": "北歐",
            "answer": "B",
            "type": "single",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 33,
            "question": "非州的肯亞和薩伊都有赤道通過國境，年溫差都小，但前者氣溫涼爽宜人，而後者終年高溫，此種差異的主要影響因素是：",
            "A": "地勢的高低",
            "B": "湖泊的大小",
            "C": "洋流的性質",
            "D": "盛行風的向背",
            "answer": "A",
            "type": "single",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 34,
            "question": "巴西和澳洲工業發展的共同有利條件是那一項？",
            "A": "勞工充足",
            "B": "市場廣大",
            "C": "原料豐富",
            "D": "資金充裕",
            "answer": "C",
            "type": "single",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 35,
            "question": "美國「新英格蘭」地區的農業，以酪農業和園藝業為主。這種現象的最主要影響因素是什麼？",
            "A": "地形",
            "B": "氣候",
            "C": "土壤",
            "D": "位置",
            "answer": "D",
            "type": "single",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 36,
            "question": "由墨西哥向東南伸展的中美地峽分屬七國，各國地理特徵的共同點是：",
            "A": "東岸是莽原，西岸是雨林",
            "B": "地形以高原為主體",
            "C": "人口和都市多分布於沿海平原",
            "D": "糧食作物以玉米為主",
            "answer": "D",
            "type": "single",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 37,
            "question": "\\image{table_1}是歲收的統計，從表中可知自唐至宋，中國經濟發展之主要趨勢是：",
            "A": "貨幣經濟與自然經濟(以物易物為主)均大有進步",
            "B": "貨幣經濟與自然經濟的進展均嫌遲緩",
            "C": "貨幣經濟有長足的進步，自然經濟日漸衰微",
            "D": "貨幣經濟日漸衰微，自然經濟有長足的進步",
            "answer": "C",
            "type": "single",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 38,
            "question": "\\image{table_2}是某地一農場的農業活動年曆。試問該農場最可能位於何處？",
            "A": "印度東北部",
            "B": "美國中西部",
            "C": "澳洲西南部",
            "D": "阿根廷東北部",
            "answer": "B",
            "type": "single",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 39,
            "question": "圖l顯示：十九世紀，在歐洲有三位君王的外交關係被背後一個人所操縱，操縱者並且在一八八Ｏ年代之間將這三位君王結成一個集團。試問背後操縱者是誰？",
            "A": "克里蒙梭",
            "B": "馬志尼",
            "C": "俾斯麥",
            "D": "加富爾",
            "answer": "C",
            "type": "single",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 40,
            "question": "\\image{2}顯示：一九四三年至四五年間。「地球」生病了，躺在床上，有三位醫生聯合診斷。這三位中，最右邊的是史達林，中間的是羅斯福。試問左邊的一位是誰？",
            "A": "張伯倫",
            "B": "邱吉爾",
            "C": "艾德里",
            "D": "艾森豪",
            "answer": "B",
            "type": "single",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 41,
            "question": "\\image{3}中甲乙丙丁，何者顯示大氣層下部的對流層，在正常情況下氣溫和高度的關係？",
            "A": "甲",
            "B": "乙",
            "C": "丙",
            "D": "丁",
            "answer": "D",
            "type": "single",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 42,
            "question": "\\image{4}是甲乙丙丁四個氣壓中心的氣流平面圖，何者可表示台灣冬季季風源地的氣壓中心？",
            "A": "甲",
            "B": "乙",
            "C": "丙",
            "D": "丁",
            "answer": "C",
            "type": "single",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 43,
            "question": "\\image{5}是某種地肜約立體透視圖，若將其轉繪成等高線圖，則\\image{6}中甲乙丙丁何者正確？",
            "A": "甲",
            "B": "乙",
            "C": "丙",
            "D": "丁",
            "answer": "D",
            "type": "single",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 44,
            "question": "一個近代中國城市，其繁榮應該歸功外國人的工商活動，外國資本是該城經濟結構的基礎，外國商人和資本家因而成為該城的貴族階級，住在該城的人都得向洋人低頭。這些洋人有他們的生活圈子，他們住在富麗幽邃的花園洋房裡，有恭頌的中國僕人伺候著，生活得有如王公貴族。這座城市是：",
            "A": "北京",
            "B": "南京",
            "C": "廣州",
            "D": "上海",
            "answer": "D",
            "type": "single",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 45,
            "question": "有一個人寫了下面一段自述：有一天大雨驟冷，忽然有不知何處闖來造反的紅衛兵，把「揪出來」的人都召到大蓆棚裡，押上台去示眾，還給我們都帶上報紙做成的尖頂高帽。在群眾憤怒的呵罵聲中，我方知我們這一大群示眾的都是「牛鬼蛇神」。我偷眼看同夥帽子上都標著名目，如「黑幫」、「國民黨特務」、「蘇修特務」「反動學術權威」、「資產階級學術權威」等等。我一直在猜測自己是個什麼東西。散會後，我給推趕下台，可是我早已脫下自己的高帽子看了一眼，我原來是個「資產階級學者」。試問這段自述發生於何時？",
            "A": "中共在江西瑞金時的政冶活動",
            "B": "中共在陝北的政治活動",
            "C": "中共在占據大陸初期實施的勞動改造",
            "D": "毛澤東發動的文化大革命",
            "answer": "D",
            "type": "single",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 46,
            "question": "「有的人活了十年死了，有的人活一百年也還是死，仁聖人要死，凶愚人也同樣是死。活著是堯舜，死了剩一把腐骨；活著是桀紂，死了也無非是一把腐骨。所以，人應當在活的時候尋快樂，無須顧死後。凡是情慾所需要的一切，儘量享受，一天、一月、一年、十年都好，一面享受，一面等待死的到來。」上述這種說法是屬於那種思想？",
            "A": "理學思想，反映某些宋儒的人生觀",
            "B": "方士思想，反映某些道教的人生觀",
            "C": "虛無思想，反映某些清談的人生觀",
            "D": "出世思想，反映某些佛教的人生觀",
            "answer": "C",
            "type": "single",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 47,
            "question": "某位歷史老師認為歷史課除了要傳授學生基礎知識，還要發展學生思維能力。有一天，他講到漢朝與匈奴的戰爭時說：「根據史書記載，衛青帶領大軍追擊匈奴單于，一直攻到寘顏山趙信城，雖然沒有追到單于，但得到很多匈奴的食糧，將士飽餐一頓，把城拆毀，餘糧燒掉，凱旋而歸。」這時，\n甲生舉手說：「匈奴是游牧民族，沒有農業，不會築城，可能史書記載有問題。」\n乙生說：「老師說的不會錯，課本上也有這個地名，不要懷疑。」\n丙生說：「漢朝和匈奴作戰，只要知道那一方勝利就行了，其他可以不要管。」\n丁生說：「從這這條史書記載，可以知道匈奴非但已有農業，還築了城呢!」\n你認為那兩位同學在討論歷史問題時，運用了思維能力？",
            "A": "甲乙",
            "B": "乙丙",
            "C": "丙丁",
            "D": "甲丁",
            "answer": "D",
            "type": "single",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 48,
            "question": "一般而言，早期美國式的資本主義體制比較是一種弱肉強食，缺乏人道關懷，又難以解決社會平等興社會秩序失調困境的制度。採行馬列社會主義體制的國家則缺乏基本效能，浪費人力興物質資源，不但造成人民普遍的貧因，對於政治上的權益也諸多壓抑，可以說是兼具了「缺乏效能」興「恐怖邪惡」的雙重惡質。相對於此二者，德國和北歐採行民主社會主義的國家，卻是較能兼具資本主義的效能與社會主義的公平原則，同時又維持高度的自由民主和人道尊嚴的理想制度。理論上，孫中山先生的民生主義與民主社會主義是相通且相容的，為了避免台灣的社曾走向美國式的弱肉強食，貪婪功利的資本主義體制，下列何者是強調民生主義的政府現階段應優先實現的政策目標？",
            "A": "為平衡城鄉差距，全力興建西部定廊高速鐵路",
            "B": "為落實全民福利，漸進整合各類社會保險，完成全民醫療保險",
            "C": "為突破經濟瓶頸，加速產業競爭，淘汰不適合的國營事業移轉民營",
            "D": "為落實住者有其屋，優先安置違章建築之拆遷戶，以利都市更新及公園規畫",
            "answer": "B",
            "type": "single",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 49,
            "question": "中國現代化的性格不但會受文化傳統的影響，同時也會因我們所選擇的「目標性價值」而有異。講到「目標性價值」的選擇這個問題，近百年來的人物中，國父孫中山先生是非常突出的。他的三民主義等著作，是通過批判的眼光，擷取中國和西万文化中的優美因素和資源，以為建造一個現代的中國之用。……在他的心目中，中西文化沒有體用之分，但二者卻有結合的可能；傳統興現代之間有違異之處，但二者卻有連續的性格。我們在追求中國現代化之際，孫中山先生的思想進路是很值得細心體味的。（摘引自金耀基「中國現代化與知識分子」）\n讀完上文後，試從下列敘述之中，選出正確的組合：\n(甲)\t文章中所謂建設中國現代化所選擇「目標性價值」是指孫中山先生三民主義等的著作而言\n(乙)\t孫中山先生建設現代中國的思想，是以西方思潮為主導\n(丙)\t孫中山先生認為中西文化沒有體用之分別，也沒有傳統興現代之揚抑，對建設現代化中國的作用是同樣重要\n(丁)\t三民主義本為中國的救亡圖存而創立，對於建設現代化的中國並不適用",
            "A": "甲乙",
            "B": "甲丙",
            "C": "乙丁",
            "D": "丙丁",
            "answer": "B",
            "type": "single",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 50,
            "question": "東南亞受兩大文明古國影響的主要原因是：",
            "A": "氣候相似",
            "B": "位置接近",
            "C": "海運便利",
            "D": "半島與島嶼分布廣大",
            "answer": "B",
            "type": "single",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 51,
            "question": "世界農業活動的方式，因地理環境和文化背景的差異，可分為六種類型：（甲）自給式農業、（乙）集約式農業、（丙）混合農業、（丁）商業性穀物農業、（戊）熱帶栽培業、（己）地中海式農業。盛行於東南亞地區的農業活動。下列何者正確？",
            "A": "甲乙戊",
            "B": "乙丙丁",
            "C": "丙戊己",
            "D": "甲丁已",
            "answer": "A",
            "type": "single",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 52,
            "question": "下列那一項地形特徵與台灣島在新褶曲帶的位置最有關係？",
            "A": "山多平原少",
            "B": "山地偏在東部",
            "C": "山勢高聳陡峻",
            "D": "西部海岸平直",
            "answer": "C",
            "type": "single",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 53,
            "question": "台灣的重要河川中，流量最穩定的是那一條？",
            "A": "濁水溪",
            "B": "大甲溪",
            "C": "花蓮溪",
            "D": "淡水河",
            "answer": "D",
            "type": "single",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 54,
            "question": "台灣最重要的農業區嘉南平原，其降雨量最少的季節是：",
            "A": "春",
            "B": "夏",
            "C": "秋",
            "D": "冬",
            "answer": "D",
            "type": "single",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 55,
            "question": "東北鐵路系統中的南北二大交通中心是那浬？",
            "A": "瀋陽、長春",
            "B": "遼源、長春",
            "C": "遼源、哈爾濱",
            "D": "瀋陽、哈爾濱",
            "answer": "D",
            "type": "single",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 56,
            "question": "「四縱五橫」鐵路中，可貫通中部、北部和西部三大地方的是：",
            "A": "京廣－京包鐵路",
            "B": "隴海－蘭新鐵路",
            "C": "綏蒙－同蒲鐵路",
            "D": "湘黔－貴昆鐵路",
            "answer": "B",
            "type": "single",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 57,
            "question": "形成南陽盆地的主要營力是什麼？",
            "A": "褶曲作用",
            "B": "斷層作用",
            "C": "火山作用",
            "D": "侵蝕作用",
            "answer": "B",
            "type": "single",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 58,
            "question": "南陽盆地的年雨量最接近多少公釐？",
            "A": "200",
            "B": "400",
            "C": "600",
            "D": "800",
            "answer": "D",
            "type": "single",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 59,
            "question": "南陽盆地的氣候具有那兩種類型的過渡性色彩？",
            "A": "副熱帶季風氣候華南型與副熱帶季風氣候華中型",
            "B": "副熱帶季風氣候華中型與副熱帶季風氣候高原型",
            "C": "溫帶季風氣候華北型興副熱帶季風氣候華中型",
            "D": "溫帶季風氣候東北型興溫帶季風氣候華北型",
            "answer": "C",
            "type": "single",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 60,
            "question": "圖中「甲」處的水域，稱為：",
            "A": "曲流",
            "B": "潟湖",
            "C": "牛軛湖",
            "D": "大陸海",
            "answer": "B",
            "type": "single",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 61,
            "question": "根據華倫亭海岸分類法，該種海岸屬於何種類型？",
            "A": "離水堆積海岸",
            "B": "離水侵蝕海岸",
            "C": "沉水堆積海岸",
            "D": "沉水侵蝕海岸",
            "answer": "C",
            "type": "single",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 62,
            "question": "台灣那一個地區的海岸可以見到如圖中所顯示的海岸地形",
            "A": "台灣東北部",
            "B": "台灣西南部",
            "C": "台灣西北部",
            "D": "台灣東南角",
            "answer": "A",
            "type": "single",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 63,
            "question": "圖中那一個地點的年溫差最大？",
            "A": "甲",
            "B": "丙",
            "C": "戊",
            "D": "己",
            "answer": "A",
            "type": "single",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 64,
            "question": "圖中那一個地點的農業活動，因降雨期和作物生長期不一致，以致必需發展灌溉？",
            "A": "乙",
            "B": "丁",
            "C": "庚",
            "D": "辛",
            "answer": "B",
            "type": "single",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 65,
            "question": "圖中那一個地點的天然植被呈「樹幹高聳，樹冠略稀，冬季日光可透射到地面。林內灌木叢生，通過困難。」的景觀？",
            "A": "甲",
            "B": "乙",
            "C": "丙",
            "D": "庚",
            "answer": "C",
            "type": "single",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 66,
            "question": "下列有關民權主義特質的敘述，何者為正確？",
            "A": "孫中山先生認為把政治上的主權拿到人民手裡，先要有「民冶」，「民有」和「民享」才能落實",
            "B": "所謂「完全之民權政治機關」，其作用就是以人民的四項政權，監督政府的五項冶權",
            "C": "我國政府目前已受人民四項政權的節制，且獲得人民充分的授權",
            "D": "將監察權獨立，可以防杜國會專權；將考試權獨立，可以維持文官中立",
            "E": "凡同一事業，其事權性質若未確定，均由地方自行管轄處理",
            "answer": "ABD",
            "type": "multi",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 67,
            "question": "下列有關孫中山先生對「訓政」階段的敘述，何者為正確？",
            "A": "當一省全數之縣完成地方自冶，則進入訓政時期",
            "B": "訓政時期，中央政權是由建國的政黨代表人民行使",
            "C": "訓政時期以黨治國，此以黨治國的精神在宣揚及實行黨義，但堅持「黨外無黨，黨內無派」，卻可能形成黨員專擅之弊",
            "D": "訓政時期為約法之治，此約法就是民國元年由臨時參議院起草公布的臨時約法",
            "E": "當一省完成革命障礙的掃除，並以宣傳開化人心，就可進入憲政時期",
            "answer": "BC",
            "type": "multi",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 68,
            "question": "三民主義具有中華文化中庸平和的特質，對於自由與平等、權利與義務是採取下列那些觀點？",
            "A": "自由就是積極的服務人群與發展自我",
            "B": "法律範圍內所許可的自由就是積極的自由",
            "C": "人生而自由平等的，法律應保障所有的人獲得相同的發展結果",
            "D": "個人自由應受尊重，但在國家急難時，政府可自行授權發布命令限制人民的自由",
            "E": "人民的義務與權利應該對等，同樣受到法律所規範與保障，法律所不禁止的事，則人人有權利去做",
            "answer": "AE",
            "type": "multi",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 69,
            "question": "孫中山先生的均權制度對於權力分配的原則，下列敘述何者為正確？",
            "A": "中央的權力列舉，剩下的歸地方",
            "B": "地方的權力列舉，剩下的歸中央",
            "C": "中央與地方的權力分別列舉，未列舉的歸中央",
            "D": "中央與地方的權刀依事權的性質決定歸屬",
            "E": "中央興地方的權力依事務影響之範圍或程度決定歸屬",
            "answer": "DE",
            "type": "multi",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 70,
            "question": "台灣地區地狹人稠，人口分布尤其不平衡，使得部分都會區的房地價高不可攀，不但造成了許多「無殼蝸牛」，也妨害了正常的工商業活動，關於此一問題，下列敘述何者為正確？",
            "A": "造成經濟組織之不平均者，莫過於土地權為少數人操縱",
            "B": "土地之面積有限，工商之生利無限，工業時代資本家必捨土地投機事業，以從事工商活動",
            "C": "台灣地區的大都會中均存在超額的房屋供給，但是某些地區房地產價格依然偏高的原因之一，在於未能合理的實行漲價歸公",
            "D": "政府在都會區廣建國宅，是解決無殼蝸牛及平抑房價的首要良策",
            "E": "地價的昂貴原本會轉嫁至一般的工商活動中，但是近年來台灣地區消費物價相對維持穩定，主因在於降低關稅、開放進口與台幣升值",
            "answer": "ACE",
            "type": "multi",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 71,
            "question": "「資治通鑑」和「通鑑紀事本末」兩者有著怎麼樣的關係？",
            "A": "兩書的體例不同，內容有相同的地方",
            "B": "兩書的體例相同，內容完全不同",
            "C": "「資治通鑑」是根據「通鑑紀事本末」中的史料編輯而成的",
            "D": "「通鑑紀事本末」是從「資治通鑑」中摘抄而成的",
            "E": "兩書都不屬於典章制度史方面的名著",
            "answer": "ADE",
            "type": "multi",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 72,
            "question": "邊疆民族進入塞內，占有原為漢族之土地而統冶之，若以不同制度冶理本族與漢族，即稱「二元政冶」，在中國歷史上，採「二元政治」的朝代有那些？",
            "A": "遼",
            "B": "西夏",
            "C": "金",
            "D": "元",
            "E": "清",
            "answer": "AD",
            "type": "multi",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 73,
            "question": "經過四十多年的經濟建設，台灣地區在高速工業化過裎中，社會有了顯著的變遷，下列各項那些是社會上出現的新情況？",
            "A": "城市交通已見壅塞",
            "B": "婦女地位大為提高",
            "C": "出國旅遊蔚成風氣",
            "D": "失業人口遊行示威",
            "E": "環保意識普遍抬頭",
            "answer": "ABCE",
            "type": "multi",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 74,
            "question": "鄭和下西洋，非但是明代初年的盛事，也是中外交通史上的一件大事，我們學習這一段史事，應該把下列何者做為學習重點？",
            "A": "鄭和搜尋逃匿海外的明惠帝之經過及最後結果",
            "B": "鄭和在靖難事件中幫助燕王，建立大功，深得明成祖寵信的經過",
            "C": "明初我國的造船與航海技術及其在歷史上的意義",
            "D": "鄭和遠航對國內經濟發展與移民活動的影響",
            "E": "鄭和遠航對南洋地區發展的影響",
            "answer": "CDE",
            "type": "multi",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 75,
            "question": "雅爾達會議一直被認為是世界現代史上的一項重大事件，在史書上占有不少篇幅，其原因在於它的影響深遠，即使到今日仍然存在。下列事實，那些可以當作實例？",
            "A": "中共占領中國大陸",
            "B": "千島群島割予俄國統冶",
            "C": "韓共占領北韓，朝鮮半島南北分裂",
            "D": "聯合國安全理事會常任理事國享有否決權",
            "E": "成立聯合國託管理事會，治理非自主地區",
            "answer": "ABCD",
            "type": "multi",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 76,
            "question": "元代一位歷史學家認為：隋唐時代，朝野都有名氣的人物中，鮮卑族的子孫幾乎十占六七，這時候還要辨別氏族出身，己經是沒什麼用的事了。他的看法，說明了隋唐時代那些民族融合的史實？",
            "A": "胡漢之間經過長期對立，不斷接觸，而到了融合的階段",
            "B": "鮮卑族仍被視為尊貴的血統，受人敬重，所以其子孫多能名揚於時",
            "C": "雖然可以姓氏上看出鮮卑人的後裔，但己無意義",
            "D": "自秦漢至北朝的許多邊塞舊族，基本上已成了漢族人",
            "E": "胡人與漢人的融化過程中，鮮卑最能接受中原文化",
            "answer": "ACDE",
            "type": "multi",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 77,
            "question": "講到變法或改革，我們往往會想到宋代王安石、明代張居正，清末康有為，比較這三人為主的變法或改革，我們可以說：",
            "A": "三人都得到最高權位者的大力支持，成功與否主要與執行過程及反對力量有關",
            "B": "三人均重視有關經濟發展與財政收入方面的改革，並擬有實施的方案",
            "C": "王安石與張居正均重視軍事與國防上的革新；康有為則以廢八股、興實業為主，未注意到有關軍事的革新",
            "D": "王安石離職引退；張居正死後被奪官職，籍役家產；康有為逃亡海外；三次變法或改革都失敗告終",
            "E": "王安石之規制雖稱宏遠，但有考慮欠周之處；康有為更是倉卒策畫，驟然變制；皆不如張居正之就事論事，成效也就不同",
            "answer": "ABE",
            "type": "multi",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 78,
            "question": "一九三一年，日本發動「九一八事變」。這件事除了與日本一向有意侵略中國東北各省有關之外，也與下列那些因素有關？",
            "A": "世界經濟大恐慌，當時列強都自顧不暇，日本認為時機難得",
            "B": "日本也受經濟大恐慌波及，想藉著對外侵略來解決國內的種種問題",
            "C": "日本與俄國私下決定，分別控制中東鐵路及其腹地",
            "D": "國民政府主席蔣中正辭職下野，中國頓失領導中心",
            "E": "張學良主政東北地區，有意振作，擺脫日本的控制，促成日本人的緊張",
            "answer": "ABE",
            "type": "multi",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 79,
            "question": "\\image{9}和\\image{10}是描述法國史上同一重大政治事件的圖畫。\\image{9}的高大建築是監獄、\\image{10}是當時一張文宣海報，上面寫著「自由、平等、博愛或死亡」。下列有關這次重大政治事件的說明，那些是正確的？",
            "A": "\\image{9}的監獄，象徵法國的專制",
            "B": "\\image{10}傳達了「人權宣言」的政治理念",
            "C": "革命爆發當年，國王被俘下獄，隨即被處死",
            "D": "革命以前，法國貴族和教士占有大半土地，享有特權",
            "E": "革命以後，一百年間，法國一直順利地邁向民主政治",
            "answer": "ABD",
            "type": "multi",
            "answer_details": ""
        },
        {
            "id": 80,
            "question": "孫中山先生在民國元年演講「社會主義之派別及批評」，提到「循進化之理，由天演而至人為，社會主義實為之關鍵。動物之強弱，植物之榮衰，皆歸之於物競天擇，優勝劣敗。進化學者遂舉此例，以例人類國家。凡國家強弱之戰爭，人民貧富之懸殊，皆視為天演淘汰之公例，故達爾文之主張，謂世界僅有強權而無公理，後起學者隨聲附和，絕對以強權為世界唯一之真理。誠以強權雖合於天演之進化，而公理實難泯於天賦之良知，故天演淘汰為野蠻物質之進化，公理良知實道德文明之進化也。社會組織之不善，雖限於天演，而改良社會之組織，或者人為之力尚可及乎？社會主義所以盡人所能，以挽救天演之缺撼也。」\n試依據上引文章，選出下列較合理的敘述：",
            "A": "達爾文的主張說明了物種的進化，社會達爾文主義則正確的說明了人類文明進化的原則",
            "B": "人類與禽獸的分別，在於人生而具有理性的反省能力，所以能將自身衝突與競爭的趨力，納於社會組織的分工合作中",
            "C": "研究自然物質現象的學問，可以不談道德價值，但是任何學問一旦用來解決人類社會問題，就不能沒有道德判斷",
            "D": "社會主義主張盡人所能，是指發揮人類的道德心，使強者智者服務弱者愚者",
            "E": "社會主義主張改良社會組織，使人人各盡生利之能，各取衣食所需，不相妨害，不相競爭，這是今昔共產國家已實踐的理想",
            "answer": "BCD",
            "type": "multi",
            "answer_details": ""
        }
    ]
}